# learn-go-with-tests

通过测试学习 Go 编程
https://learnku.com/docs/learn-go-with-tests



Go语言拥有一套单元测试和性能测试系统，仅需要添加很少的代码就可以快速测试一段需求代码。

go test 命令，会自动读取源码目录下面名为 *_test.go 的文件，生成并运行测试用的可执行文件。输出的信息类似下面所示的样子：
```bash
ok archive/tar 0.011s
FAIL archive/zip 0.022s
ok compress/gzip 0.033s
...
```

性能测试系统可以给出代码的性能数据，帮助测试者分析性能问题。
> 提示
  
单元测试（unit testing），是指对软件中的最小可测试单元进行检查和验证。对于单元测试中单元的含义，一般要根据实际情况去判定其具体含义，如C语言中单元指一个函数，Java 里单元指一个类，图形化的软件中可以指一个窗口或一个菜单等。总的来说，单元就是人为规定的最小的被测功能模块。

单元测试是在软件开发过程中要进行的最低级别的测试活动，软件的独立单元将在与程序的其他部分相隔离的情况下进行测试。
## 单元测试——测试和验证代码的框架
要开始一个单元测试，需要准备一个 go 源码文件，在命名文件时需要让文件必须以_test结尾。默认的情况下，go test命令不需要任何的参数，它会自动把你源码包下面所有 test 文件测试完毕，当然你也可以带上参数。

这里介绍几个常用的参数：
* -bench regexp 执行相应的 benchmarks，例如 -bench=.；
* -cover 开启测试覆盖率；
* -run regexp 只运行 regexp 匹配的函数，例如 -run=Array 那么就执行包含有 Array 开头的函数；
* -v 显示测试的详细命令。

单元测试源码文件可以由多个测试用例组成，每个测试用例函数需要以Test为前缀，例如：
```go
func TestXXX( t *testing.T )
```

* 测试用例文件不会参与正常源码编译，不会被包含到可执行文件中。
* 测试用例文件使用go test指令来执行，没有也不需要 main() 作为函数入口。所有在以_test结尾的源码内以Test开头的函数会自动被执行。
* 测试用例可以不传入 *testing.T 参数。

```go
package code11_3
import "testing"
func TestHelloWorld(t *testing.T) {
    t.Log("hello world")
}
```
代码说明如下：
* 第 5 行，单元测试文件 (*_test.go) 里的测试入口必须以 Test 开始，参数为 *testing.T 的函数。一个单元测试文件可以有多个测试入口。
* 第 6 行，使用 testing 包的 T 结构提供的 Log() 方法打印字符串。
#### 1) 单元测试命令行
单元测试使用 go test 命令启动，例如：
```bash
$ go test helloworld_test.go
ok          command-line-arguments        0.003s
$ go test -v helloworld_test.go
=== RUN   TestHelloWorld
--- PASS: TestHelloWorld (0.00s)
        helloworld_test.go:8: hello world
PASS
ok          command-line-arguments        0.004s
```
代码说明如下：
* 第 1 行，在 go test 后跟 helloworld_test.go 文件，表示测试这个文件里的所有测试用例。
* 第 2 行，显示测试结果，ok 表示测试通过，command-line-arguments 是测试用例需要用到的一个包名，0.003s 表示测试花费的时间。
* 第 3 行，显示在附加参数中添加了-v，可以让测试时显示详细的流程。
* 第 4 行，表示开始运行名叫 TestHelloWorld 的测试用例。
* 第 5 行，表示已经运行完 TestHelloWorld 的测试用例，PASS 表示测试成功。
* 第 6 行打印字符串 hello world。
#### 2) 运行指定单元测试用例
go test指定文件时默认执行文件内的所有测试用例。可以使用-run参数选择需要的测试用例单独执行，参考下面的代码。

一个文件包含多个测试用例（具体位置是./src/chapter11/gotest/select_test.go）
```go
package code11_3
import "testing"
func TestA(t *testing.T) {
    t.Log("A")
}
func TestAK(t *testing.T) {
    t.Log("AK")
}
func TestB(t *testing.T) {
    t.Log("B")
}
func TestC(t *testing.T) {
    t.Log("C")
}
```
这里指定 TestA 进行测试：
```bash
$ go test -v -run TestA select_test.go
=== RUN   TestA
--- PASS: TestA (0.00s)
        select_test.go:6: A
=== RUN   TestAK
--- PASS: TestAK (0.00s)
        select_test.go:10: AK
PASS
ok          command-line-arguments        0.003s
```
TestA 和 TestAK 的测试用例都被执行，原因是-run跟随的测试用例的名称支持正则表达式，使用-run TestA$即可只执行 TestA 测试用例。
#### 3) 标记单元测试结果
当需要终止当前测试用例时，可以使用 FailNow，参考下面的代码。

测试结果标记（具体位置是./src/chapter11/gotest/fail_test.go）
```go
func TestFailNow(t *testing.T) {
    t.FailNow()
}
```
还有一种只标记错误不终止测试的方法，代码如下：
```go
func TestFail(t *testing.T) {
    fmt.Println("before fail")
    t.Fail()
    fmt.Println("after fail")
}
```
测试结果如下：
```bash
=== RUN   TestFail
before fail
after fail
--- FAIL: TestFail (0.00s)
FAIL
exit status 1
FAIL        command-line-arguments        0.002s
```
从日志中看出，第 5 行调用 Fail() 后测试结果标记为失败，但是第 7 行依然被程序执行了。
#### 4) 单元测试日志
每个测试用例可能并发执行，使用 testing.T 提供的日志输出可以保证日志跟随这个测试上下文一起打印输出。testing.T 提供了几种日志输出方法，详见下表所示。

单元测试框架提供的日志方法
| 方  法 | 备  注                           |
| ------ | -------------------------------- |
| Log    | 打印日志，同时结束测试           |
| Logf   | 格式化打印日志，同时结束测试     |
| Error  | 打印错误日志，同时结束测试       |
| Errorf | 格式化打印错误日志，同时结束测试 |
| Fatal  | 打印致命日志，同时结束测试       |
| Fatalf | 格式化打印致命日志，同时结束测试 |
开发者可以根据实际需要选择合适的日志。
### 基准测试——获得代码内存占用和运行效率的性能数据
基准测试可以测试一段程序的运行性能及耗费 CPU 的程度。Go语言中提供了基准测试框架，使用方法类似于单元测试，使用者无须准备高精度的计时器和各种分析工具，基准测试本身即可以打印出非常标准的测试报告。
#### 1) 基础测试基本使用
下面通过一个例子来了解基准测试的基本使用方法。

基准测试（具体位置是./src/chapter11/gotest/benchmark_test.go）
```go
package code11_3
import "testing"
func Benchmark_Add(b *testing.B) {
    var n int
    for i := 0; i < b.N; i++ {
        n++
    }
}
```
这段代码使用基准测试框架测试加法性能。第 7 行中的 b.N 由基准测试框架提供。测试代码需要保证函数可重入性及无状态，也就是说，测试代码不使用全局变量等带有记忆性质的数据结构。避免多次运行同一段代码时的环境不一致，不能假设 N 值范围。

使用如下命令行开启基准测试：
```bash
$ go test -v -bench=. benchmark_test.go
goos: linux
goarch: amd64
Benchmark_Add-4           20000000         0.33 ns/op
PASS
ok          command-line-arguments        0.700s
```
代码说明如下：
* 第 1 行的-bench=.表示运行 benchmark_test.go 文件里的所有基准测试，和单元测试中的-run类似。
* 第 4 行中显示基准测试名称，2000000000 表示测试的次数，也就是 testing.B 结构中提供给程序使用的 N。“0.33 ns/op”表示每一个操作耗费多少时间（纳秒）。

注意：Windows 下使用 go test 命令行时，-bench=.应写为-bench="."。
#### 2) 基准测试原理
基准测试框架对一个测试用例的默认测试时间是 1 秒。开始测试时，当以 Benchmark 开头的基准测试用例函数返回时还不到 1 秒，那么 testing.B 中的 N 值将按 1、2、5、10、20、50……递增，同时以递增后的值重新调用基准测试用例函数。
#### 3) 自定义测试时间
通过-benchtime参数可以自定义测试时间，例如：
```bash
$ go test -v -bench=. -benchtime=5s benchmark_test.go
goos: linux
goarch: amd64
Benchmark_Add-4           10000000000                 0.33 ns/op
PASS
ok          command-line-arguments        3.380s
```
#### 4) 测试内存
基准测试可以对一段代码可能存在的内存分配进行统计，下面是一段使用字符串格式化的函数，内部会进行一些分配操作。
func Benchmark_Alloc(b *testing.B) {
    for i := 0; i < b.N; i++ {
        fmt.Sprintf("%d", i)
    }
}
在命令行中添加-benchmem参数以显示内存分配情况，参见下面的指令：
```bash
$ go test -v -bench=Alloc -benchmem benchmark_test.go
goos: linux
goarch: amd64
Benchmark_Alloc-4 20000000 109 ns/op 16 B/op 2 allocs/op
PASS
ok          command-line-arguments        2.311s
```
代码说明如下：
* 第 1 行的代码中-bench后添加了 Alloc，指定只测试 Benchmark_Alloc() 函数。
* 第 4 行代码的“16 B/op”表示每一次调用需要分配 16 个字节，“2 allocs/op”表示每一次调用有两次分配。

开发者根据这些信息可以迅速找到可能的分配点，进行优化和调整。
#### 5) 控制计时器
有些测试需要一定的启动和初始化时间，如果从 Benchmark() 函数开始计时会很大程度上影响测试结果的精准性。testing.B 提供了一系列的方法可以方便地控制计时器，从而让计时器只在需要的区间进行测试。我们通过下面的代码来了解计时器的控制。

基准测试中的计时器控制（具体位置是./src/chapter11/gotest/benchmark_test.go）：
```go
func Benchmark_Add_TimerControl(b *testing.B) {
    // 重置计时器
    b.ResetTimer()
    // 停止计时器
    b.StopTimer()
    // 开始计时器
    b.StartTimer()
    var n int
    for i := 0; i < b.N; i++ {
        n++
    }
}
```
从 Benchmark() 函数开始，Timer 就开始计数。StopTimer() 可以停止这个计数过程，做一些耗时的操作，通过 StartTimer() 重新开始计时。ResetTimer() 可以重置计数器的数据。

计数器内部不仅包含耗时数据，还包括内存分配的数据。